---
title: Специaлни права
slug: permissions/advanced-perm
author: Nikolay Kostov
---

### SUID:
Прилагане на право на собственика което се бележи със “s” вместо знака за изпълнение “x”.

Идеята е ако имате един скрипт който трябва да се ползва от всички потребители да се
добави тази привилегия. 

Веднъж добавена това дава шанса на потребителите да ползват
скрипта без да са го направили. 
Пример за такава програмка е “passwd”.

```bash

[nick@workstationrh /]$ ls -lah /usr/bin/passwd 

-rwsr-xr-x. 1 root root 33K Dec 13  2019 /usr/bin/passwd

```

Как се прави -- октален вариант:

```bash
touch file.extension
```
```bash
chmod 760 file.extension
```
```bash
chmod 4764 file.extension
```
```bash
ls -l
```
Ще видите че има ```-rwsr-xr-x.```

Как се маха от файл:

```bash
chmod 0764 file.extension
```

```bash
ls -lah file.extension
```

Ще видите че правата са както преди и файла няма да свети в друг цвят.



### SGUID:
Прилагане на право на групата което се бележи със “s” вместо знака за изпълнение “x”.

Идеята е ако имате един скрипт или програма, чиято група се съдържа много потребители, те
да могат да я изполват. Пример за такава програма е “ssh-agent”.

:::caution Примера 
е от Ubuntu 20.04, поради някаква причина ssh-agent файла в RedHat не се държи по същият начин
:::

```bash
ls -lah /usr/bin/ssh-agent
```

```bash
chmod 2764 file.extension
```
```bash
ls -l 
```

Ще видите: ```-rwxr-sr-x```

Махаме го с:

```bash
chmod 0764 file.extension
```

```bash
ls -l
```

### Sticky bit:
Прилагане на право на което позволява да може само потребителя създател да изтрие
даденият файл и никой друг. `root` може да изтрие обаче този файл, нормален потребител не може.

```bash
chmod 1764 file.extension
```

```bash
ls -l
```

Виждаме, че правата му са: ```-rwxrw-r-T```

Махаме го със:

```bash
chmod 0764
```

```bash
ls -l
```


